---
title: 安徒生童话故事集 (汉斯·克里斯蒂安·安徒生 叶君健) 书评
img: >-
  https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/安徒生童话故事集.7bydtjh3n8w0.webp
categories: 童话
tags:
  - 童话故事
  - 安徒生
  - 奇幻
  - 汉斯·克里斯蒂安·安徒生 叶君健
keywords:
  - 安徒生童话故事集
  - 故事集
  - 儿童文学
summary: 为了争取未来的一代
abbrlink: 40555
date: 2023-10-21 00:00:00
---

[![封面](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/安徒生童话故事集.7bydtjh3n8w0.webp)]()
### 电子书下载地址
[安徒生童话故事集 (（丹）安徒生) .epub](https://url57.ctfile.com/f/23765157-1272134158-01092d)
![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/WeChat/wechat_mp_large.6xheshb4rok0.webp)
<center>关注公众号<font color="#ff0000">《好书评》</font>，回复<font color="#ffc000">“豆瓣图书250”</font>，即刻获得下载密码</center>

### 内容简介


### 作者简介
安徒生是丹麦19世纪著名童话作家，世界文学童话创始人。他生于欧登塞城一个贫苦鞋匠家庭，早年在慈善学校读过书，当过学徒工。受父亲和民间口头文学影响，他自幼酷爱文学。    “为了争取未来的一代”，安徒生决定给孩子写童话，出版了《讲给孩子们听的故事》。此后数年，每年圣诞节都出版一本这样的童话集。其后又不断发表新作，直到1872年因患癌症才逐渐搁笔。近40年间，共计写了童话168篇。    安徒生的创作可分早、中、晚三个时期。早期童话多充满绮丽的幻想、乐观的精神，体现现实主义和浪漫主义相结合的特点。代表作有《打火匣》、《小意达的花儿》、《拇指姑娘》、《海的女儿》、《野天鹅》、《丑小鸭》等。中期童话，幻想成分减弱，现实成分相对增强。在鞭挞丑恶、歌颂善良中，表现了对美好生活的执着追求，也流露了缺乏信心的忧郁情绪。代表作有《卖火柴的小女孩》、《白雪皇后》、《影子》、《一滴水》、《母亲的故事》、《演木偶戏的人》等。晚期童话比中期更加面对现实，着力描写底层民众的悲苦命运，揭露社会生活的阴冷、黑暗和人间的不平。作品基调低沉。代表作有《柳树下的梦》、《她是一个废物》、《单身汉的睡帽》、《幸运的贝儿》等。

### 读书笔记
我见过不少有能耐的人，他们能把生活过成段子，随便说一段个人生活都跟八卦娱乐圈似的。我还见过很多人，他们有本事把生活编织成童话，举手投足都是仙气。前者轻松，后者诗意。要轻松地生活，你无疑需要强大的内心和四两拨千斤的技巧；而要诗意地生活，你可能更需要不屈的意志。

   有多少人可以一直坚持按照他们自己的意愿来生活，有多少人会在树林中的两条路中选择那条较少人走的路，又有多少人会抛弃一切只为了一份缠绵悱恻。你含情脉脉地亲吻理想，理想却不停地放你的鸽子；你精神抖擞地拥抱生活，生活却把你一口吞没。

   再去书店，我看到小孩子捧着一本本《哈利-波特》和《纳尼亚传奇》，唯独没有我最喜欢的安徒生。那一瞬间，感慨万千。

   我最早的阅读快感来源于童话故事。一个阿姨在我5岁生日的时候送给我很多很多的童话书，都是她儿子小时候看剩下的。格林童话，王尔德童话，安徒生童话等等等等。刚识字的我，吃力而缓慢地推开童话城堡，感受万种风情。

   那个时候的自己，总是很沉迷格林童话的叙述方式。平平淡淡的生活，声色俱厉的继父母，凄凄惨惨戚戚的女主角，然后一番命运大转盘，英俊王子闪亮登场，晃得人睁不开眼，结局自然是坏蛋们玩完，然后王子和她幸福地生活在一起。我一直怀疑现在铺天盖地的韩剧成功地借鉴了童话里的结构，只不过是把一个三分钟可以讲完的故事祥林嫂到一百集而已。

   但是显然，大家都喜欢happy ending，我也不例外。

   那个时候的我，沉迷于格林兄弟的歌舞升平，却显然忽视了安徒生的酸甜苦辣。我不喜欢这个长相丑陋的丹麦作家。他的故事总是让你心里微微地发紧。备受歧视的丑小鸭，娇柔脆弱的拇指姑娘，卖火柴的小女孩，还有宁为玉碎不为瓦全的海的女儿。你总是能在他的笔下读到忧愁悲伤，世态炎凉。

  《海的女儿》是个苦涩的故事，美丽的人鱼公主为了自己心爱的王子，为进入他的生活而在针尖上翩翩起舞，后来才知道故事里有作者自己的影子，有他的奋斗。很多人喜欢格林的《白雪公主》，因为有个美丽的结局，但我总是难以忘记安徒生笔下格尔达的忧伤。丑小鸭最终得到了幸福，锡兵却被熔化了，飞箱着了火，使他的主人重又变成了流浪汉，旧圣诞树给劈成了木柴——“这棵树的生命结束了，故事也结束了：结束了！结束了！——所有故事都会如此告终。”

   安徒生，你要理解幼时的我不喜欢你，那时的我还不明白生活。你的故事里，油滑奸诈的骗子往往比老实人得到了更多的好处：卖火柴的小女孩惨死在寒冷的街头，不穿衣服的皇帝遭人耻笑却根本没有丧失权力。而我们的主角们，他们经历了灾难、斗争、不应得到的好运和厄运、苦乐参半的爱情、得到或没有得到回报的忠诚。

   你的童话是最不像童话的童话，你在我们的童年就向我们宣告了乌托邦的不可能。在你的童年，有钱人请你这个衣衫褴褛的孩子在晚宴上唱歌，他们拿你取乐，称你为“欧登塞的夜莺”。在你成人之后，成名之后，嘲笑过你人对你肃然起敬，但你仍然是一只不肯歌唱快乐的丹麦夜莺。

   安徒生，我很想像歌里唱的那样，永远做一个单纯的孩子，唱儿歌，看童话，玩泥巴。但那个曾经讨厌你的孩子，已然长大。

   因为你，我开始喜欢有缺陷的人。开始明白，完美从来就是一个不完美的假设。而正是因为这些缺口，生命才显得丰盛和完美。人的本性是脆弱的，但我希望一段人生走到最后，握在手里的，一定是你想要的。

   行走的过程中，我本能地厌恶那些生活里所谓的强者，反感他们一路耀武扬威高歌猛进，那样旗开得胜的荣耀与光芒。他们只有坚硬而干涸的灵魂。而只有那些以脆弱的本性，勇敢地迎接生命里的苦难的人，才是我的兄弟姐妹。

   耶稣对众人说：“你们要进窄门。因为引到灭亡，那门是宽的，路是大的，进去的人也多；引到永生，那门是窄的，路是小的，找着的人也少。”

   林中有许多鸟，而我找到了你，我只爱你，安徒生，你这只美丽的丹麦夜莺。
